<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pl">
    <title>Mariusz Bobak - Blog - AIS</title>
    <subtitle>Blog na temat technologii - w sczególności o architekturze, sieciach neuronowych oraz wszechobecnej sztucznej inteligencji</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://bobakmariusz.github.io/tags/ais/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://bobakmariusz.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-09-30T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://bobakmariusz.github.io/tags/ais/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="pl">
        <title>Przewidywanie Trajektorii Okrętów z Wykorzystaniem Sztucznej Inteligencji: Analiza Danych AIS</title>
        <published>2025-09-30T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-30T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://bobakmariusz.github.io/post-3/"/>
        <id>https://bobakmariusz.github.io/post-3/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://bobakmariusz.github.io/post-3/">&lt;p&gt;W dzisiejszych czasach systemy AIS (Automatic Identification System) rewolucjonizują zarządzanie ruchem morskim, zapewniając bezpieczeństwo i efektywność na morzach. Wykorzystując dane GPS, systemy te pozwalają statkom nadawać informacje o swojej pozycji, kursie i prędkości. Jednak dane AIS to nie tylko narzędzie do monitorowania bieżącej sytuacji – mogą być kluczem do przewidywania przyszłych lokalizacji jednostek, co otwiera drzwi do budowy zaawansowanych systemów wczesnego ostrzegania, np. w ochronie infrastruktury morskiej. W tym artykule przybliżymy, jak sztuczna inteligencja (AI), a konkretnie sieci neuronowe LSTM i Transformer, może zostać wykorzystana do przewidywania trajektorii okrętów na podstawie danych AIS.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cel-i-metodologia-badan&quot;&gt;Cel i metodologia badań&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Celem badania było zbadanie i porównanie efektywności dwóch modeli sztucznej inteligencji – sieci LSTM (Long Short-Term Memory) oraz Transformerów – w przewidywaniu przyszłych pozycji okrętów na podstawie danych AIS. Kluczowe pytanie brzmiało: czy współczesne metody AI są w stanie sprostać wyzwaniom związanym z przewidywaniem ruchu jednostek morskich?Dane do analizy pochodziły z publicznie dostępnego zbioru AIS (https:&#x2F;&#x2F;web.ais.dk&#x2F;aisdata&#x2F;aisdk-2025-01-01.zip), obejmującego informacje z 1 stycznia 2025 roku. Zbiór zawierał takie parametry jak znacznik czasu, pozycja geograficzna (długość i szerokość), prędkość względem ziemi (SOG), kurs względem ziemi (COG) oraz unikalny identyfikator MMSI.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;przygotowanie-danych-inzynieria-cech-i-czyszczenie&quot;&gt;Przygotowanie danych: Inżynieria cech i czyszczenie&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Pierwszym krokiem w analizie było przygotowanie danych, co obejmowało inżynierię cech i czyszczenie zbioru. Dane AIS często zawierają braki – w analizowanym zbiorze brakowało około 8,5% wartości SOG i 15% COG. Aby uzupełnić te luki, wykorzystano wzór Haversine’a do obliczania prędkości (SOG) na podstawie różnic w pozycjach i czasie, a COG wyznaczono na podstawie azymutu między punktami. Dzięki temu zredukowano brakujące wartości SOG do zaledwie 0,5%.Kolejnym etapem było przekształcenie współrzędnych geograficznych z układu EPSG:4326 (długość i szerokość geograficzna) na EPSG:4978, który lepiej odwzorowuje ruch w przestrzeni trójwymiarowej (X, Y, Z). Dodano także składowe prędkości w osiach X i Y (vx, vy), obliczone na podstawie SOG i COG, co wzbogaciło zbiór danych o informacje kluczowe dla modeli uczenia maszynowego.Dane zostały podzielone na 60-minutowe segmenty, próbkowane co 1 sekundę z interpolacją liniową, a następnie znormalizowane za pomocą MinMaxScaler, aby wartości cech (X, Y, Z, SOG, COG, vx, vy) mieściły się w przedziale [0, 1]. Finalny zbiór danych podzielono na: 80% do treningu, 20% do testów z czego z danych treningowych wydzielono 20% do walidacji.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;modele-ai-lstm-i-transformer&quot;&gt;Modele AI: LSTM i Transformer&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Do przewidywania pozycji okrętów wykorzystano dwa modele:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LSTM: Sieć Long Short-Term Memory, idealna do analizy sekwencji czasowych, takich jak trajektorie. Model miał dwie warstwy, 128 jednostek w warstwie ukrytej, dropout 0.2, funkcję aktywacji ReLU oraz funkcję straty MSE. Optymalizatorem był Adam z prędkością uczenia 0.00001. Trening trwał maksymalnie 1000 epok z mechanizmem wczesnego zatrzymania (patience=100).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Transformer: Architektura oparta na mechanizmie atencji, skuteczna w modelowaniu złożonych zależności w sekwencjach. Model miał jedną warstwę, 8 głowic atencji, d_model=64, dropout 0.2, a także kodowanie pozycyjne. Parametry treningu były analogiczne do LSTM.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;modele-ai-lstm-i-transformer-1&quot;&gt;Modele AI: LSTM i Transformer&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Oba modele trenowano na danych jednego okrętu (MMSI: 255806463) z uwagi na ograniczone zasoby obliczeniowe. Wyniki predykcji zostały zwizualizowane na wykresach trajektorii oraz mapach, a także ocenione poprzez analizę odległości między przewidywanymi a rzeczywistymi pozycjami.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LSTM: Model osiągnął średnie odchylenie predykcji na poziomie około 300 metrów, co jest obiecującym wynikiem, szczególnie dla krótkich sekwencji. Wykresy trajektorii pokazały, że model dobrze odwzorowuje ruch okrętu, choć w niektórych przypadkach odchylenia były zauważalne.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Transformer: Model ten lepiej radził sobie z modelowaniem złożonych zależności w dłuższych sekwencjach, jednak średnie odchylenie było nieco większe niż w przypadku LSTM, co może wynikać z mniejszej ilości danych treningowych.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;wnioski&quot;&gt;Wnioski&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Proces przewidywania trajektorii okrętów wymaga starannego przygotowania danych i odpowiedniego doboru modelu. Kluczowe etapy to:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Inżynieria cech: Obliczenie SOG, COG i składowych prędkości oraz transformacja współrzędnych na układ kartezjański.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Segmentacja i skalowanie: Podział trajektorii na krótsze segmenty i normalizacja danych.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Modelowanie: LSTM sprawdziło się lepiej w przypadku krótkich sekwencji i mniejszych zasobów obliczeniowych, podczas gdy Transformer wykazał potencjał w bardziej złożonych scenariuszach, choć wymaga większej ilości danych.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Średnie odchylenie predykcji na poziomie 300 metrów (dla LSTM) jest obiecującym wynikiem, choć jego znaczenie zależy od kontekstu – w ochronie infrastruktury morskiej może to być wystarczające, ale w bardziej precyzyjnych zastosowaniach wymaga dalszej poprawy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;Co dalej?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Przyszłe badania mogą skupić się na:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zwiększeniu ilości danych treningowych, obejmujących więcej okrętów i dłuższe okresy.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Testowaniu bardziej zaawansowanych architektur, np. hybrydowych modeli łączących LSTM i Transformery.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Wdrożeniu modeli w systemach czasu rzeczywistego do wczesnego ostrzegania.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Sztuczna inteligencja otwiera nowe możliwości w zarządzaniu ruchem morskim. Dzięki danym AIS i zaawansowanym modelom, takim jak LSTM czy Transformer, możemy nie tylko monitorować, ale i przewidywać ruch okrętów, zwiększając bezpieczeństwo i efektywność na morzach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;link-do-projektu&quot;&gt;Link do projektu&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Poniżej znajduje się repozytorium związane z zagadnieniem o którym była mowa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;BobakMariusz&#x2F;ais-trajectory-prediciton&quot;&gt;Link do repozytorium&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;BobakMariusz&#x2F;ais-trajectory-prediciton&#x2F;blob&#x2F;main&#x2F;0004-ais-prediction-r%26d-v1.pdf&quot;&gt;Plik PDF z wykresami&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
