<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pl">
    <title>Mariusz Bobak - Blog</title>
    <subtitle>Blog na temat technologii - w sczególności o architekturze, sieciach neuronowych oraz wszechobecnej sztucznej inteligencji</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://bobakmariusz.github.io/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://bobakmariusz.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-09-30T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://bobakmariusz.github.io/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="pl">
        <title>Przewidywanie Trajektorii Okrętów z Wykorzystaniem Sztucznej Inteligencji: Analiza Danych AIS</title>
        <published>2025-09-30T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-30T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://bobakmariusz.github.io/post-3/"/>
        <id>https://bobakmariusz.github.io/post-3/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://bobakmariusz.github.io/post-3/">&lt;p&gt;W dzisiejszych czasach systemy AIS (Automatic Identification System) rewolucjonizują zarządzanie ruchem morskim, zapewniając bezpieczeństwo i efektywność na morzach. Wykorzystując dane GPS, systemy te pozwalają statkom nadawać informacje o swojej pozycji, kursie i prędkości. Jednak dane AIS to nie tylko narzędzie do monitorowania bieżącej sytuacji – mogą być kluczem do przewidywania przyszłych lokalizacji jednostek, co otwiera drzwi do budowy zaawansowanych systemów wczesnego ostrzegania, np. w ochronie infrastruktury morskiej. W tym artykule przybliżymy, jak sztuczna inteligencja (AI), a konkretnie sieci neuronowe LSTM i Transformer, może zostać wykorzystana do przewidywania trajektorii okrętów na podstawie danych AIS.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cel-i-metodologia-badan&quot;&gt;Cel i metodologia badań&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Celem badania było zbadanie i porównanie efektywności dwóch modeli sztucznej inteligencji – sieci LSTM (Long Short-Term Memory) oraz Transformerów – w przewidywaniu przyszłych pozycji okrętów na podstawie danych AIS. Kluczowe pytanie brzmiało: czy współczesne metody AI są w stanie sprostać wyzwaniom związanym z przewidywaniem ruchu jednostek morskich?Dane do analizy pochodziły z publicznie dostępnego zbioru AIS (https:&#x2F;&#x2F;web.ais.dk&#x2F;aisdata&#x2F;aisdk-2025-01-01.zip), obejmującego informacje z 1 stycznia 2025 roku. Zbiór zawierał takie parametry jak znacznik czasu, pozycja geograficzna (długość i szerokość), prędkość względem ziemi (SOG), kurs względem ziemi (COG) oraz unikalny identyfikator MMSI.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;przygotowanie-danych-inzynieria-cech-i-czyszczenie&quot;&gt;Przygotowanie danych: Inżynieria cech i czyszczenie&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Pierwszym krokiem w analizie było przygotowanie danych, co obejmowało inżynierię cech i czyszczenie zbioru. Dane AIS często zawierają braki – w analizowanym zbiorze brakowało około 8,5% wartości SOG i 15% COG. Aby uzupełnić te luki, wykorzystano wzór Haversine’a do obliczania prędkości (SOG) na podstawie różnic w pozycjach i czasie, a COG wyznaczono na podstawie azymutu między punktami. Dzięki temu zredukowano brakujące wartości SOG do zaledwie 0,5%.Kolejnym etapem było przekształcenie współrzędnych geograficznych z układu EPSG:4326 (długość i szerokość geograficzna) na EPSG:4978, który lepiej odwzorowuje ruch w przestrzeni trójwymiarowej (X, Y, Z). Dodano także składowe prędkości w osiach X i Y (vx, vy), obliczone na podstawie SOG i COG, co wzbogaciło zbiór danych o informacje kluczowe dla modeli uczenia maszynowego.Dane zostały podzielone na 60-minutowe segmenty, próbkowane co 1 sekundę z interpolacją liniową, a następnie znormalizowane za pomocą MinMaxScaler, aby wartości cech (X, Y, Z, SOG, COG, vx, vy) mieściły się w przedziale [0, 1]. Finalny zbiór danych podzielono na: 70% do treningu, 15% do walidacji i 15% do testów.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;modele-ai-lstm-i-transformer&quot;&gt;Modele AI: LSTM i Transformer&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Do przewidywania pozycji okrętów wykorzystano dwa modele:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LSTM: Sieć Long Short-Term Memory, idealna do analizy sekwencji czasowych, takich jak trajektorie. Model miał dwie warstwy, 128 jednostek w warstwie ukrytej, dropout 0.2, funkcję aktywacji ReLU oraz funkcję straty MSE. Optymalizatorem był Adam z prędkością uczenia 0.00001. Trening trwał maksymalnie 1000 epok z mechanizmem wczesnego zatrzymania (patience=100).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Transformer: Architektura oparta na mechanizmie atencji, skuteczna w modelowaniu złożonych zależności w sekwencjach. Model miał jedną warstwę, 8 głowic atencji, d_model=64, dropout 0.2, a także kodowanie pozycyjne. Parametry treningu były analogiczne do LSTM.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;modele-ai-lstm-i-transformer-1&quot;&gt;Modele AI: LSTM i Transformer&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Oba modele trenowano na danych jednego okrętu (MMSI: 255806463) z uwagi na ograniczone zasoby obliczeniowe. Wyniki predykcji zostały zwizualizowane na wykresach trajektorii oraz mapach, a także ocenione poprzez analizę odległości między przewidywanymi a rzeczywistymi pozycjami.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LSTM: Model osiągnął średnie odchylenie predykcji na poziomie około 300 metrów, co jest obiecującym wynikiem, szczególnie dla krótkich sekwencji. Wykresy trajektorii pokazały, że model dobrze odwzorowuje ruch okrętu, choć w niektórych przypadkach odchylenia były zauważalne.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Transformer: Model ten lepiej radził sobie z modelowaniem złożonych zależności w dłuższych sekwencjach, jednak średnie odchylenie było nieco większe niż w przypadku LSTM, co może wynikać z mniejszej ilości danych treningowych.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;wnioski&quot;&gt;Wnioski&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Proces przewidywania trajektorii okrętów wymaga starannego przygotowania danych i odpowiedniego doboru modelu. Kluczowe etapy to:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Inżynieria cech: Obliczenie SOG, COG i składowych prędkości oraz transformacja współrzędnych na układ kartezjański.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Segmentacja i skalowanie: Podział trajektorii na krótsze segmenty i normalizacja danych.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Modelowanie: LSTM sprawdziło się lepiej w przypadku krótkich sekwencji i mniejszych zasobów obliczeniowych, podczas gdy Transformer wykazał potencjał w bardziej złożonych scenariuszach, choć wymaga większej ilości danych.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Średnie odchylenie predykcji na poziomie 300 metrów (dla LSTM) jest obiecującym wynikiem, choć jego znaczenie zależy od kontekstu – w ochronie infrastruktury morskiej może to być wystarczające, ale w bardziej precyzyjnych zastosowaniach wymaga dalszej poprawy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;Co dalej?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Przyszłe badania mogą skupić się na:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zwiększeniu ilości danych treningowych, obejmujących więcej okrętów i dłuższe okresy.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Testowaniu bardziej zaawansowanych architektur, np. hybrydowych modeli łączących LSTM i Transformery.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Wdrożeniu modeli w systemach czasu rzeczywistego do wczesnego ostrzegania.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Sztuczna inteligencja otwiera nowe możliwości w zarządzaniu ruchem morskim. Dzięki danym AIS i zaawansowanym modelom, takim jak LSTM czy Transformer, możemy nie tylko monitorować, ale i przewidywać ruch okrętów, zwiększając bezpieczeństwo i efektywność na morzach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;link-do-projektu&quot;&gt;Link do projektu&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Poniżej znajduje się repozytorium związane z zagadnieniem o którym była mowa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;BobakMariusz&#x2F;ais-trajectory-prediciton&quot;&gt;Link do repozytorium&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;BobakMariusz&#x2F;ais-trajectory-prediciton&#x2F;blob&#x2F;main&#x2F;0004-ais-prediction-r%26d-v1.pdf&quot;&gt;Plik PDF z wykresami&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="pl">
        <title>Wykrywanie anomalii w ruchu morskim z wykorzystaniem algorytmów RL</title>
        <published>2025-06-08T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-06-08T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://bobakmariusz.github.io/post-2/"/>
        <id>https://bobakmariusz.github.io/post-2/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://bobakmariusz.github.io/post-2/">&lt;p&gt;W dzisiejszym świecie, gdzie transport morski odpowiada za ponad 80% globalnego handlu, monitorowanie ruchu statków jest kluczowe dla zapewnienia bezpieczeństwa, ochrony środowiska i przeciwdziałania nielegalnym działaniom. System AIS (Automatic Identification System) dostarcza szczegółowych danych o pozycji, prędkości i kursie jednostek pływających, umożliwiając analizę ich trajektorii w czasie rzeczywistym. Jednak w ogromie tych danych kryją się potencjalne anomalie – nietypowe manewry, wyłączanie nadajników AIS czy dryfowanie – które mogą wskazywać na problemy, takie jak przemyt, nielegalne połowy czy ryzyko kolizji. W tym artykule przyjrzymy się, jak nauczanie przez wzmacnianie (Reinforcement Learning, RL) może zrewolucjonizować wykrywanie anomalii w ruchu morskim, a także pokaże prosty przykład implementacji w Pythonie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;czym-jest-nauczanie-przez-wzmacnianie&quot;&gt;Czym jest nauczanie przez wzmacnianie?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Nauczanie przez wzmacnianie to dziedzina uczenia maszynowego, w której agent uczy się podejmować decyzje poprzez interakcję ze środowiskiem. Agent wykonuje akcje, obserwuje ich skutki (stan środowiska i nagrodę), a następnie optymalizuje swoją strategię, by maksymalizować przyszłe nagrody. W kontekście danych AIS, RL może analizować strumień informacji o ruchu statków, ucząc się odróżniać normalne trajektorie od potencjalnych anomalii, takich jak nagłe zmiany kursu czy prędkości.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kluczowe elementy RL to:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stan: Aktualne dane AIS, np. pozycja, prędkość, kurs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Akcja: Klasyfikacja ruchu jako normalnego lub nie normalnego (anomalia).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nagroda: Sygnał zwrotny, np. +1 za poprawną identyfikację anomalii, -1 za błąd.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Polityka: Strategia agenta określająca, jakie akcje podejmować w danym stanie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;dlaczego-rl-w-wykrywaniu-anomalii-morskich&quot;&gt;Dlaczego RL w wykrywaniu anomalii morskich?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tradycyjne metody wykrywania anomalii, takie jak algorytmy statystyczne czy uczenie nienadzorowane, mają swoje ograniczenia. Wymagają one często dużych ilości oznakowanych danych lub zakładają statyczność wzorców ruchu. RL oferuje unikalne zalety:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptacyjność: Agent uczy się w czasie rzeczywistym, dostosowując się do zmieniających się warunków, np. nowych szlaków żeglugowych.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Minimalna potrzeba etykiet: RL może działać z ograniczonym feedbackiem, ucząc się na podstawie nagród.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sekwencyjność: Idealnie nadaje się do analizy trajektorii, gdzie decyzje zależą od wcześniejszych stanów.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Przykłady zastosowań RL w danych AIS obejmują:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Wykrywanie nielegalnych działań: Identyfikacja statków wyłączających AIS w podejrzanych strefach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Zapobieganie kolizjom: Rozpoznawanie nietypowych manewrów w zatłoczonych szlakach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;jak-to-dziala-prosty-przyklad-w-pythonie&quot;&gt;Jak to działa? Prosty przykład w Pythonie&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Na potrzeby blog posta stworzono prototypowy system w Pythonie, który demonstruje zastosowanie RL do wykrywania anomalii w danych AIS. Poniżej opisane jest, jak działa kod i jakie możliwości oferuje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Generator danych AIS&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;System generuje syntetyczne trajektorie statku, zawierające:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pozycję (szerokość i długość geograficzna),&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Prędkość (w węzłach),&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kurs (w stopniach),&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Czas (w sekundach).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Normalne ruchy symulują płynną żeglugę z niewielkimi zmianami prędkości i kursu, podczas gdy anomalie to nagłe zmiany, np. zwrot o 90° lub skok prędkości o ±5 węzłów. Anomalie występują z prawdopodobieństwem 10%, co odzwierciedla rzadkość takich zdarzeń w rzeczywistości.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;Środowisko RL&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Użyto biblioteki gym, aby stworzyć środowisko, w którym:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stan: Wektor danych AIS [lat, lon, speed, course, time].&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Akcje: Klasyfikacja punktu jako normalnego (0) lub nie normalnego (1).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nagroda: +1 za poprawną klasyfikację, -1 za błędną.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;Agent Q-learning&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Zaimplementowano prosty algorytm Q-learning, który uczy się poprzez aktualizację Q-tabeli. Agent balansuje między eksploracją (losowe akcje) a eksploatacją (wybór najlepszej akcji na podstawie dotychczasowej wiedzy). Choć Q-learning jest podstawowym algorytmem, dobrze ilustruje koncepcję RL w tym zastosowaniu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;4&quot;&gt;
&lt;li&gt;Wizualizacja i wyniki&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Po przeszkoleniu agenta generowany jest wykres trajektorii, gdzie:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Niebieskie punkty oznaczają normalny ruch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Czerwone krzyżyki wskazują prawdziwe anomalie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Zielone kółka pokazują anomalie przewidziane przez agenta.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Przykładowy wynik pokazuje dokładność wykrywania anomalii na poziomie 90-97% po 100 epizodach treningu. Trajektoria i predykcje są zapisywane do pliku CSV, co ułatwia dalszą analizę.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;wyzwania-i-przyszlosc-rl-w-danych-ais&quot;&gt;Wyzwania i przyszłość RL w danych AIS&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Mimo obiecujących wyników, prototyp posiada wiele ograniczeń:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uproszczony model: Syntetyczne dane nie uwzględniają złożoności rzeczywistych warunków morskich, takich jak prądy czy przepisy żeglugowe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Skalowalność: Q-learning nie radzi sobie dobrze z ciągłymi danymi AIS. Zaawansowane algorytmy, jak Deep Q-Networks (DQN) czy Proximal Policy Optimization (PPO), mogą poprawić wyniki.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rzadkość anomalii: Anomalie są rzadkie, co utrudnia projektowanie funkcji nagrody i wymaga starannego balansowania eksploracji.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Przyszłe prace mogą obejmować:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Integrację z rzeczywistymi danymi AIS: Wykorzystanie bibliotek takich jak pyais lub API MarineTraffic do analizy prawdziwych trajektorii.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Zaawansowane algorytmy RL: Zastosowanie DQN lub PPO dla lepszej obsługi dużych i ciągłych danych.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dynamiczne nagrody: Włączenie feedbacku od ekspertów morskich, np. straży przybrzeżnej, do projektowania nagród.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;zastosowania-w-praktyce&quot;&gt;Zastosowania w praktyce&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;RL w wykrywaniu anomalii AIS ma ogromny potencjał:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bezpieczeństwo morskie: Wykrywanie statków dryfujących lub w tarapatach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ochrona środowiska: Monitorowanie zrzutów odpadów w obszarach chronionych.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Walka z przemytem: Identyfikacja podejrzanych trajektorii w podejrzanych regionach.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Przykładem sukcesu jest projekt Global Fishing Watch, który już wykorzystuje uczenie maszynowe do monitorowania nielegalnych połowów na podstawie danych AIS. RL może dodatkowo zwiększyć skuteczność takich systemów, adaptując się do nowych wzorców w czasie rzeczywistym.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Nauczanie przez wzmacnianie otwiera nowe możliwości w analizie danych AIS, umożliwiając dynaminaszczne i adaptacyjne wykrywanie anomalii w ruchu morskim. Przygotowany prosty prototyp w Pythonie pokazuje, jak RL może klasyfikować nietypowe zachowania statków, osiągając wysoką dokładność przy minimalnych wymaganiach dotyczących danych. Choć przed projektem jest jeszcze wiele wyzwań, takich jak skalowalność i integracja z rzeczywistymi danymi, RL ma szansę stać się kluczowym narzędziem w nowoczesnym monitorowaniu mórz.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;link-do-projektu&quot;&gt;Link do projektu&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Poniżej znajduje się repozytorium związane z zagadnieniem o którym była mowa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;BobakMariusz&#x2F;reinforcement-learning&quot;&gt;Link do repozytorium&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="pl">
        <title>Automatyczna analiza oraz korelacja zdarzeń</title>
        <published>2025-03-22T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-03-22T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://bobakmariusz.github.io/post-1/"/>
        <id>https://bobakmariusz.github.io/post-1/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://bobakmariusz.github.io/post-1/">&lt;p&gt;Czy zastanawiałeś się kiedyś, jak przewidzieć blackout w sieci energetycznej albo skok kursu Bitcoina po jednym tweecie Elona Muska? Odpowiedź leży w automatycznej analizie zdarzeń i ich korelacji. W tym poście pokażę Ci, jak technologia może znaleźć związki tam, gdzie na pierwszy rzut oka ich nie widać, i jak wykorzystać to do przewidywania przyszłości.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;wprowadzenie-do-automatycznej-analizy-zdarzen&quot;&gt;Wprowadzenie do automatycznej analizy zdarzeń&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Wyobraź sobie, że masz tysiące danych: czujniki w elektrowni, wpisy na X-ie, nagłówki prasowe. Ręczne ich analizowanie to jak szukanie igły w stogu siana – tylko że stóg rośnie z każdą minutą. Automatyczna analiza zdarzeń to sposób na to, by maszyny zrobiły to za nas: szybko, dokładnie i bez kawy na podtrzymanie. Dzięki niej możemy nie tylko zrozumieć, co się dzieje, ale też znaleźć powiązania między tymi danymi – czyli przejść do korelacji.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;czym-jest-korelacja-zdarzen-i-dlaczego-ma-znaczenie&quot;&gt;Czym jest korelacja zdarzeń i dlaczego ma znaczenie ?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Korelacja to po prostu miara zależności między dwoma rzeczami. Jeśli temperatura w elektrowni rośnie, a zaraz potem wysiada system chłodzenia – to korelacja. Jeśli Elon tweetuje &quot;Dogecoin!&quot;, a kurs skacze o 20% – to też korelacja. Brzmi prosto, ale diabeł tkwi w szczegółach. Korelacja może być liniowa (prosta jak linijka) albo nieliniowa (krzywa jak rollercoaster). Dlaczego to ważne? Bo zrozumienie tych związków to pierwszy krok do przewidywania, co będzie dalej.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;zrodla-danych-od-czujnikow-po-media-spolecznosciowe&quot;&gt;Źródła danych: Od czujników po media społecznościowe&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Dane to paliwo analizy, a źródeł mamy pod dostatkiem:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Czujniki: Temperatura, ciśnienie, ruch sieciowy – wszystko, co mierzą maszyny.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Prasa: &quot;Awaria w sieci energetycznej !&quot; – nagłówki pełne emocji i faktów.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;X: &quot;BTC to the moon!&quot; – chaos, ale i złoto dla analityków.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Problem? Każde źródło mówi innym językiem. Czujniki dają liczby, X – emocje, a prasa – historie.
Połączenie ich to jak dogadanie się psa z kotem – trudne, ale możliwe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;narzedzia-i-technologie-do-analizy-zdarzen&quot;&gt;Narzędzia i technologie do analizy zdarzeń&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Żeby ogarnąć ten bałagan, potrzebujemy odpowiednich narzędzi:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NiFi: Zbiera dane z różnych źródeł w czasie rzeczywistym – jak odkurzacz dla big data.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;OpenSearch: Indeksuje wszystko, od tweetów po logi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Wytrenowane specyficzne modele: Aby nie wymyślać koła na nowo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sieci neuronowe: Gdy zwykła matematyka nie wystarczy, one znajdują nieliniowe związki.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;metody-wiazania-zdarzen-z-roznych-zrodel&quot;&gt;Metody wiązania zdarzeń z różnych źródeł&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Jak sprawić, by dane z czujników i X-a zaczęły ze sobą rozmawiać? Oto kilka trików:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Wyrównanie czasowe: Jeśli tweet o 10:00 mówi &quot;Awaria!&quot;, a czujnik o 10:01 pokazuje spadek napięcia – łączymy je po czasie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Analiza sentymentu: &quot;Super system!&quot; (pozytywne) vs. &quot;Katastrofa!&quot; (negatywne) – sentyment z tekstu może wskazywać kierunek zmian.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Korelacja krzyżowa: Sprawdza, czy jedno zdarzenie (np. tweet) poprzedza inne (np. skok kursu) z opóźnieniem.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Przykład? Tweet &quot;BTC pump!&quot; o 9:00 i wzrost kursu o 9:05 – korelacja krzyżowa pokaże, że reakcja trwa 5 minut.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;od-korelacji-do-predykcji-jak-przewidywac-przyszlosc&quot;&gt;Od korelacji do predykcji: Jak przewidywać przyszłość?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Znalazłeś korelację – co dalej? Czas na predykcję! Jeśli wiemy, że pozytywne X-y podnoszą kurs kryptowaluty, możemy użyć sieci neuronowych (np. LSTM), by przewidzieć, co będzie jutro.
Albo jeśli wysoka temperatura w elektrowni koreluje z awariami, system może ostrzec: &quot;Uwaga, za godzinę blackout!&quot;. To jak kryształowa kula, tylko oparta na danych, a nie magii.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;przyklady-zastosowan-w-praktyce&quot;&gt;Przykłady zastosowań w praktyce&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Gdzie to działa?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kryptowaluty: Sentyment z X + dane rynkowe = prognoza, czy Bitcoin poleci w górę czy w dół.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bezpieczeństwo IT: Wzrost błędów w logach + newsy o cyberatakach = wczesne ostrzeżenie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;wyzwania-i-pulapki-w-analizie-zdarzen&quot;&gt;Wyzwania i pułapki w analizie zdarzeń&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Nie wszystko jest różowe:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Szum: X pełen jest żartów i plotek – jak odróżnić sygnał od hałasu?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Korelacja ≠ przyczynowość: Wzrost sprzedaży lodów i awarie klimatyzacji latem? Korelacja jest, ale jedno nie powoduje drugiego.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Brak danych: Jeśli czujnik się zepsuł, a X milczy – nici z analizy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Klucz to ostrożność i weryfikacja – dane kłamią częściej, niż myślisz.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;przyszlosc-automatycznej-analizy-zdarzen&quot;&gt;Przyszłość automatycznej analizy zdarzeń&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Co przyniesie jutro? Sztuczna inteligencja, jak duże modele językowe (LLM), już teraz potrafi analizować sentyment i znajdować wzorce w chaosie.
Za kilka lat możemy mieć systemy, które przewidzą awarię sieci, zanim inżynier włoży buty, albo portfel kryptowalutowy, który sam kupuje BTC, gdy X szaleje.
Brzmi futurystycznie? To tylko kwestia czasu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;jak-powiedzial-tak-zrobil&quot;&gt;Jak powiedział tak zrobił&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Poniżej znajduje się repozytorium związane z zagadnieniem o którym była mowa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;BobakMariusz&#x2F;events-correlations&#x2F;tree&#x2F;main&quot;&gt;Link do repozytorium&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
